【專訪】「自由專制」破局之際 馬嶽書寫《反抗的共同體》：搞清楚 2019 香港發生的事

TL，but請入去睇晒

書寫事件來龍去脈重要，因為馬嶽意識到，詮釋歷史往往是一種話語權之爭。「過三五七年之後，不敢排除好多嘢都會淡忘，我亦好相信會有其他版本出來 — 例如究竟 721 發生什麼事…」他笑道，「尋日先有朋友話，去商務搵你本書先發覺一大堆『嗰啲』，哈哈哈，我話商務點會有呢小姐，你都唔化嘅。」

馬嶽研究香港政治發展近 30 年，今個學期，他在中大政政系繼續教一科「政治學初基」。課堂其實不太觸及香港現況，但講述一些理論時，例如政府應然的功能，「就好似有啲離地」，他笑說，「我無心虛呀，但唔係呀嘛，『政府應該保障人民安全』？Rule of Law？」

他直言，無論是去年運動期間以至現在，自己有太多想不通、無法 makes sense of 的東西，尤其對於中國和香港政府。「政治學主流是用 rational choices 去解釋政治人物的決策，前提是你做那件事的利益衡量是合理的，但 2019 好多事你覺得不合理。」

舉個例，「蒙面法的目的是什麼？是 provoke 啲人上街，等佢打爛哂條街，定係真係諗住會有用？從法律上分析，蒙面法係唔會有用嘛。可能對某些人，如公務員，有阻嚇作用，但對勇武唔會有用啦。」又例如去年 11 月發生的事，「點解要打入大學，而家我哋都諗唔明。打入大學引來的國際代價，他們是否不知道？有無咁戇居呀？從政治學角度，你唔可以用『戇居』來解釋好多嘢嘛，唔符合政治科學的原則嘛…」馬嶽不忘補充，「雖然戇居是真的會發生的。」

唔 make sense 的政權，形成無數扭曲而無法用常理解釋的現象。「香港有好多嘢好獨有。舉例，even 在大陸，你個市長做成咁，都一定換鬼咗喇掛？但反過來，一國兩制的特殊性令林鄭可以繼續做……十幾年前啲人已咁樣講董建華，不幸地我哋繼續 loop 緊。」

廿多年來，「自由專制」遊戲能維持下去，關鍵在於玩家心態，「一定要你啲人投入，覺得有得玩、好玩，可以 content（滿足），繼續玩呢個 game。」結果近年事態發展卻是相反，「個 game 愈來愈唔好玩、愈玩愈縮嘛！啲人會覺得『你昆我』，我必須跳出呢個 game 才有新天 — 即使唔知個『新天』係乜。」

馬嶽指出，反送中運動跟 2012 反國教，甚至 2014 年雨傘運動顯著不同。例如傘運，「大台」小心守著上述幾條紅線，如謹慎地不讓外國政府介入，強調這是香港人自發的運動，佔領初期亦嘗試跟政府高層對話以拉近距離，甚至試圖與中央「溝通」，「學生相對是好認真寫信畀習近平 ，相對怕得罪佢。」馬嶽分析，「這跟上年十月一號擺佢張相在地下踩，是兩回事。這件事泛民領袖不會做，如果泛民領袖能控制局面亦會叫人唔好做，但到上年 9 月 29，好多人撒溪錢，已經無人控制到任何人。」

如今賽局換了，惡法就在每一個人的頭頂。作為經常寫字和說話的學者，馬嶽坦言有少許擔心，「有時會諗，講邊啲嘢會出事呢。」但做事和說話的方式，還是一樣，「像我這種評論了十幾廿年的人來說，有時講完先至…咦！但都講咗了。於是七月一日前（國安法生效日）咁講，七月一日之後都咁講。從另一角度來說，國安法闊到那個程度的話，用快必（被捕）標準就大家都有事，數以萬計人被捕，所以都防不勝防。」

於是他反而覺得，真正需要適應的是香港人的心理狀態。「例如我唔信佢可以炒哂所有教師，然後換三萬個藍色的入來。佢都係炒一個，都已經係『尷粗』嚟。目的是影響所有人的心理，等你地唔敢將仔女放喺香港，走哂去移民。」

馬嶽說，「制度環境是會改變，但 so far 我覺得好多嘢都係攻心的。心理上，大家需要思考多啲。這將會是下一個階段的 game 一個幾重要的部分。」他在新書序言則寫道：

謹以這書獻給

那即將到來的日子。